%=========================================================================
% (c) Michal Bidlo, Bohuslav Křena, 2008

\chapter{Úvod}
ůkolem této práce bylo vytvořit program pro ...

nekooperativní hry jsou důležité...
\chapter{Teorie her}
V této práci se budu zabývat teorií her a hlavně její podkapitolou nekooperativní hry v normální formě. Za první popsání teorie her se považuje dílo \textit{Theory of games and economic behavior} od John von Neumann~\cite{neumann2007theory}. Za faktický vznik teorie her lze považovat vydání článku Johna Nashe \textit{Non-Cooperative Games}~\cite{nash1951non}. V tomto článku řeší hry pomocí ekvilibria neboli rovnováhy, která je pro hráče nejracionálnější. Na počest Nashova objevu byla tato rovnováha nazvána Nashovo ekvilibrium (angl. Nash equilibrium). V této práci popíšeme právě nástroj pro výpočet Nashova ekvilibria. V následujících sekcích věnující se samotné teorii budeme vycházet z~\cite{hruby2010doprovodne,osborne1994course, nisan2007algorithmic} a používat notaci převládající v článcích o teorii her~\cite{hruby2010doprovodne, lung2008computing}.

\section{Nekooperativní hra}
Nekooperativní hru si lze představit jako hru dvou a více protihráčů, kdy každý hraje sám za sebe. Opakem nekooperativních her jsou hry kooperativní, u kterých hráči mohou vytvářet určité spojenectví. U protihráčů je třeba zajistit následující vlastnosti\cite[str. 1]{osborne1994course}:
\begin{itemize}
	\item{Jsou racionální neboli se chovají jen podle vlastních zájmů}
	\item{Berou v potaz racionální hru svých protihráčů}
\end{itemize}
Hráči mají možnost vybírat z určitých akcí nebo \textit{strategií} a jsou si vědomi důsledků pokud budou hrát tyto strategie. Tyto důsledky jsou nazývány \textit{užitky}. Právě vědomí si svých strategií, strategií protihráčů a všech užitků je jedním ze základních kamenů her a nazývá se \textit{společná znalost} (angl. common knowledge).

Hra je potom hrána jako jedna ojedinělá a neopakující se událost. Každý hráč se rozhodne pro určitou strategii bez znalosti zvolených strategií ostatních hráčů. Samozřejmě takový hráč předpokládá, že i ostatní hráči jsou racionální a proto může předpokládat akce protihráčů. Hráčům je sdělen výsledek hry a tedy i jejich užitek. Hra tímto končí.

Nyní můžeme přistoupit k matematické definici nekooperativní hry a všeho co je k ní potřeba.

\begin{definition}
Strategická nekooperativní hra $N$ hráčů je $(2N+1)$-tice
\begin{equation}
\Gamma = (Q; S_1, S_2, \ldots, S_N; U_1, U_2, \ldots, U_N)
\end{equation}

kde:
\begin{itemize}
\item{$Q = {1,2,\ldots,N}$ je konečná množina hráčů ve hře.}
\item{$S_i, i \in Q$ jsou (konečné) množiny ryzích strategií hráčů $i \in N$.}
\item{$U_i : S_1 \times S_2 \times \ldots \times S_N \rightarrow \mathbb{U} $ jsou funkce užitku hráčů.}
\end{itemize}
\end{definition}

Oborem hodnot užitkových funkcí je obecně univerzum $\mathbb{U}$. Prakticky se však většinou za toto univerzum berou reálné čísla $\mathbb{U} = \mathbb{R}$

Kartézský součin množin strategií je nazýván \textit{množinou strategických profilů hry}:
\begin{equation}
S = S_1 \times S_2 \times \ldots \times S_N = \prod_{i \in Q}{S_i}
\end{equation}

Tato množina je tedy množina všech možných kombinací, které mohou hráči hrát. Tyto kombinace se nazývají \textit{strategické profily}.

Množina sub-profilů hráče $i$ je kartézský součin všech množin strategií kromě množiny hráčovy:

\begin{equation}
S_{-i} = S_1 \times S_2 \times \ldots \times S_{i-1} \times S_{i+1} \times \ldots \times S_N = \prod_{j \in Q \setminus \{i\}}{S_j}
\end{equation}

Složení strategie $s_i \in S_i$ a kontextu protihráčů $s_{-i} \in S_{-i}$ značíme následujícím způsobem: $(s_i, s_{-i}) \in S$.

\subsection{Best response}
Nyní si definujeme pojem nejlepší odpovědi na protihráčovi akce. Předpokládejme, že protihráči zvolí strategický profil $s_{-i}$, potom se hráč $i$ snaží vybrat ze svých strategií akci, která bude pro něho nejpřínosnější. Strategii, která je nejlepší možnou odpovědí na akce protihráčů se nazývá \textit{best response}. Definovat ji můžeme takto:

\begin{definition}
Mějme hru $\Gamma = (Q;\{S_i\}_{i \in Q}; \{U_i\}_{i \in Q})$, hráče $i \in Q$ a strategický subprofil $s_{-i} \in S_{-i}$. Best response hráče $i$ potom je:
\begin{equation}
BR_i(s_{-i}) = \max_{s_i \in S_i}[U_i(s_i, s_{-i})]
\end{equation}
obory hodnot pro funkci $BR$ jsou:
\begin{equation}
BR_i: S_{-i} \rightarrow 2^{S_i} \setminus \{\emptyset\}
\end{equation}
\end{definition}

Zde je důležité upozornit, že racionální hráč si vždy vybere strategii z množiny $BR_i$.

\subsection{Dominance mezi strategiemi}
Na druhou stranu, pokud má některá strategie vždy menší užitek než ostatní, nebude tuto strategii hráč nikdy hrát a nemusí ji tedy ani uvažovat. Protihráči jsou si vědomi toho, že tato strategie nikdy hrána nebude, a proto ji také neuvažují. Taková strategie je nazývána dominovaná (angl. dominated). 

\begin{definition}
Mějme hru $\Gamma = (Q;\{S_i\}_{i \in Q}; \{U_i\}_{i \in Q})$, strategie $s_i^1 \in S_i$ \textbf{striktně} dominuje nad strategií $s_i^2 \in S_i$, pokud:

\begin{equation}
\forall s_{-i} \in S_{-i}: U_i(s_i^1, s_{-i}) > U_i(s_i^2, s_{-i})
\end{equation}
\end{definition}

Existuje ještě druhý koncept dominance mezi strategiemi a to slabá dominance.

\begin{definition}
Mějme hru $\Gamma = (Q;\{S_i\}_{i \in Q}; \{U_i\}_{i \in Q})$, strategie $s_i^1 \in S_i$ \textbf{slabě} dominuje nad strategií $s_i^2 \in S_i$, pokud:

\begin{equation}
\forall s_{-i} \in S_{-i}: U_i(s_i^1, s_{-i}) \geq U_i(s_i^2, s_{-i})
\end{equation}
A současně
\begin{equation}
\exists s'_{-i} \in S_{-i}: U_i(s_i^1,s'_{-i}) > U_i(s_i^2, s_{-i})
\end{equation}
\end{definition}

Pokud budeme dominanci strategie zkoumat oproti všem ostatním hráčovým strategiím zjistíme zda je strategie celkově dominující/dominovaná.

\begin{definition}
Mějme hru $\Gamma = (Q;\{S_i\}_{i \in Q}; \{U_i\}_{i \in Q})$. Strategie $s_i^1$  hráče $i$ je ve hře striktně dominovaná, pokud pro všechny strategie $s_i^2 \in S_i \setminus \{s_i^1\}$ platí, že $s_i^2$ striktně dominuje nad $s_i^1$.
\end{definition}
\begin{definition}
Mějme hru $\Gamma = (Q;\{S_i\}_{i \in Q}; \{U_i\}_{i \in Q})$. Strategie $s_i^1$  hráče $i$ je ve hře striktně dominující, pokud pro všechny strategie $s_i^2 \in S_i \setminus \{s_i^1\}$ platí, že $s_i^1$ striktně dominuje nad $s_i^2$.
\end{definition}

Pokud má každý hráč ze hry mezi svými strategiemi jednu strategii striktně dominující nade všemi získáváme první možné řešení nekooperativních her: řešení v dominujících strategiích (angl. dominant strategy solution~\cite[str. 10]{nisan2007algorithmic} / dominant strategy equilibrium~\cite[str. 181]{osborne1994course}).

\begin{definition} \label{def:dominant_strategy_solution}
Mějme hru $\Gamma = (Q;\{S_i\}_{i \in Q}; \{U_i\}_{i \in Q})$. Strategický profil  $s^* \in S$ je řešením v dominujících strategiích, pokud platí:
\begin{equation}
\forall i \in Q \; s_i \in S_i \setminus \{s^*\}: U_i(s^*_i, s_{-i}) \geq U_i(s_i, s_{-i})
\end{equation}
\end{definition}


\section{Ryzí Nashovo ekvilibrium}
Ekvilibrium neboli rovnováha značí ve hrách rovnovážný stav. Tento bod by měl popisovat situaci hry, která je únosná pro všechny hráče a hlavně, že racionální hráči svým uvažováním do tohoto bodu sami dospějí. Tuto skutečnost taky do jisté míry dokazují experimentální studie s s chováním lidí v reálných situacích~\cite{chiappori2002testing,walker2001minimax}.

Tato práce se bude zabývat výhradně Nashovým ekvilibriem.

Ekvilibrium můžeme považovat za určité řešení hry. Je to informace o hře, jejíž znalost může být kritická, ale na druhou stranu patří mezi obtížné výpočetní úkony~\cite{daskalakis2006complexity}.

\begin{definition} \label{def:pne}
Mějme hru $\Gamma = (Q;\{S_i\}_{i \in Q}; \{U_i\}_{i \in Q})$. Strategický profil $s^* \in S$ je \textbf{ryzím Nashovým ekvilibriem} (angl. Pure Nash Equilibrium), pokud platí:

\begin{equation} 
\forall i \in Q \; \forall s_i \in S_i : U_i(s_i^*, s_{-i}^*) \geq U_i{s_i, s_{-i}^*})
\end{equation}
\end{definition}
Běžně~\cite{osborne1994course,nisan2007algorithmic} se tato definice interpretuje tak, že žádný z hráčů nemůže změnit svoji ryzí strategii a tím si zvýšit užitek ze hry. Z definice~\ref{def:pne} a \ref{def:dominant_strategy_solution} vyplývá, že pokud má hra řešení v dominujících strategiích je toto řešení zároveň jediným Nashovým ekvilibriem. 

\section{Nekooperativní hra se smíšenými strategiemi}
Jak nám ukazují hry \textit{matching pennies}~\ref{tab:matching_pennies} nebo \textit{kámen-nůžky-papír}~\ref{tab:rock_scissors_paper}, ne všechny hry mají ryzí Nashovo ekvilibrium. Neznamená to, že hra nemá žádné stabilní řešení, ale že každý hráč hraje nedeterministicky, tedy s určitým vlivem pravděpodobnosti. Takové hráčovo chování se nazývá \textit{smíšenou strategií}. Existence smíšených strategií u hry nazýváme \textit{smíšeným rozšířením}~\cite[str. 32]{osborne1994course} nekooperativní hry.

\begin{definition}
Mějme hru $\Gamma = (Q;\{S_i\}_{i \in Q}; \{U_i\}_{i \in Q})$. Hru $\Gamma^m = (Q; \{\Delta_i\}_{i \in Q}; \{\pi_i\}_{i \in Q})$ nazveme smíšeným rozšířením hry $\Gamma$, pokud $\forall i \in Q$:
\begin{itemize}
\item $\Delta_i$ je množina smíšených strategií hráče $i$ s prvky $\sigma_i \in \Delta_i$. Číslo $\sigma_i(s_i)$ označuje pravděpodobnost přiřazenou ryzí strategii $s_i \in S_i$ ve smíšené strategii $\sigma_i$. Množinu všech množin smíšených strategií značíme $\Delta = \prod_i \Delta_i$.
\begin{equation}
\Delta_i = \left\{ \sigma_i \in \langle 0 , 1 \rangle^{m_i} | \sum_{s_i \in S_i} \sigma_i(s_i) = 1 \right\}; m_i = |S_i|
\end{equation}
\item Výplatní funkce hráčů / očekávaný užitek (angl. expected payoff) je v každém smíšeném profilu $\sigma \in \Delta$:
\begin{equation}
\pi_i(\sigma) = \sum_{s \in S} U_i(s) \cdot \left( \prod_{i \in Q} \sigma_i(s_i) \right)
\end{equation}
\end{itemize}
\end{definition}

\subsection{Smíšené Nashovo ekvilibrium}
Ve smíšeném rozšíření nekooperativní hry samozřejmě také existuje koncept Nashova ekvilibria. Ukazuje nám stabilní rozložení pravděpodobnosti přes hráčovy strategie po dosáhnutí stavu, kdy žádný z hráčů nemá zájem tuto smíšenou strategii měnit. Musíme však stále mít na paměti, že nekooperativní hra je neopakovatelnou a neopakovanou událostí a celý proces nalezení ekvilibria probíhá před vlastním rozhodnutím o hrané strategii. Smíšené Nashovo ekvilibrium je možno vysledovat na velkém vzorku nezávislých pokusů~\cite{chiappori2002testing,walker2001minimax}.

\begin{definition}
Mějme hru $\Gamma^m = (Q; \{\Delta_i\}_{i \in Q}; \{\pi_i\}_{i \in Q})$. Smíšeny profil $\sigma^* \in \Delta$ nazveme smíšené Nashovo ekvilibrium ve hře $\Gamma^*$, pokud platí:
\begin{equation}
\forall i \in Q \; \forall \sigma_i \in \Delta_i \setminus \{\sigma^*\}: \pi_i(\sigma^*) \geq \pi_i(\sigma_i, \sigma_{-i}^*)
\end{equation}
\end{definition}

Důležitý pojem, který vystává u otázky smíšeného Nashova ekvilibria a smíšených strategií obecně je \textit{indiference}. Hráč, který hraje smíšenou strategii musí mít stejný užitek z každé jednotlivé domény (\ref{subsec:domena}) této strategie, tedy z každé ryzí strategie hrané nenulovou pravděpodobností. To je samozřejmé, kdyby měl z jedné strategie užitek větší než ze druhé tak to je jeho best response a druhou strategii nebude vůbec hrát.

\subsection{Existence smíšeného Nashova ekvilibria}
\begin{proposition} \label{prop:existenceNE}
Každá konečná nekooperativní hra má smíšené Nashovo equilibrium.
\end{proposition}
Důkaz této věty je možno nalézt v~\cite[str. 33]{osborne1994course}. Věta~\ref{prop:existenceNE} nám ukazuje, že v každé hře, se kterou se budeme v této práci zabývat, bude minimálně jedno smíšené Nashovo ekvilibrium. Tím máme vymezen teoretický základ pro hledání Nashových ekvilibrií v nekooperativních hrách.

Dalším zajímavým parametrem her je počet ekvilibrií. Z obecného hlediska je zajímavá následující věta:
\begin{proposition}
Každá konečná nedegenerovaná hra má vždy lichý počet ekvilibrií.~\cite[str. 62]{nisan2007algorithmic}
\end{proposition}

Odhadem počtu Nashových ekvilibrií se zabývala například práce~\cite{mclennan2005expected}, to se však přesně netýká jádra této práce.


\subsection{Doména smíšené strategie} \label{subsec:domena}
\textit{Doména smíšené strategie} (angl. support) je pojem díky, kterému se nám bude lépe pracovat se smíšenými strategiemi při hledání smíšeného Nashova ekvilibria. Také je díky ní definována degenerovanost hry~\ref{subsec:degenerovana}.

\begin{definition}
Mějme hru $\Gamma^m = (Q; \{\Delta_i\}_{i \in Q}; \{\pi_i\}_{i \in Q})$ a smíšenou strategii $\sigma_i \in \Delta_i$ hráče $i$. Doménou smíšené strategie hráče $i$ definujeme takto:
\begin{equation}
supp_i(\sigma_i) = \left\{ s_i \in S_i | \sigma_i(s_i) > 0 \right\} 
\end{equation}
\end{definition}

\subsection{Degenerovaná hra} \label{subsec:degenerovana}
\begin{definition}
Dvouhráčová hra je \textit{nedegenerovaná} (angl. nondegenerate), pokud žádná smíšená strategie s doménou velikosti $k$ nemá více než $k$ ryzích best response strategií.
\end{definition}

Jednoduchým testem na degenerovanost hry, je výpočet ryzích best-response na všechny ryzí strategie protihráče. Pokud hráč na jednu ryzí strategii protihráče nalezne více než jednu best response, je tato hra degenerovaná~\cite[str. 56]{nisan2007algorithmic}.

Důležitou vlastností degenerovaných her je, že mohou mít nekonečně mnoho řešení ve smíšených strategiích~\cite[str. 66]{nisan2007algorithmic}.

Za příklad si můžeme vzít degenerovanou hru z přílohy~\ref{tab:degenerate_game}. Zde je vidět, že na strategii $0$ řádkového hráče, má sloupcový hráč hned dvě ryzí best response: $0$ a $1$. Tyto strategie jsou zároveň doménami ve smíšeném Nashovu ekvilibriu. Tedy, řádkový hráč hraje strategii $0$ s pravděpodobností $1,0$ a sloupcový hráč má libovolný výběr rozložení pravděpodobnosti přes jeho jediné dvě strategie $0$ a $1$.

\chapter{Algoritmy pro výpočet Nashova ekvilibria}
V této kapitole si definujeme a popíšeme algoritmy pro nalezení Nashova ekvilibria. Přehled o jednotlivých algoritmech a přístupech k řešení nekooperativních her lze nalézt v~\cite{mckelvey1996computation}. V této práci jsou popsány algoritmy pro řešení dvouhráčových a vícehráčových her. Za základní algoritmy se tu považují algoritmus Lemke-Howson~\cite{lemke1964equilibrium} pro dvouhráčové hry a simplical subdivision pro hry vícehráčové.
\section{Intuitivní algoritmus nalezení ryzího Nashova ekvilibria}
\section{Iterativní eliminace dominovaných strategií}
\section{Obecný algoritmus výpočtu smíšeného Nashova ekvilibria}
\section{Algoritmus pro nalezení NE ve vícehráčových hrách}
\subsection{Lyapunova funkce}
\subsection{Covariance Matrix Adaptation - Evolution Strategy}
	
\chapter{Implementace}

\chapter{Experimenty}

\chapter{Závěr}


%=========================================================================
